\input{header.tex}

\renewcommand{\ExperimentNumber}{302}

\begin{document}
  \maketitlepage{Elektrische Brückenschaltungen}{25.10.2011}{22.11.2011}
  \section{Ziel}
    Ziel des Versuchs ist die Bestimmung unbekannter Bauteile mittels diverser Brückenschaltungen und die Messung des Klirrfaktors eines Generators.
  \section{Allgemeine Theorie}
    Brückenschaltungen werden in der Messtechnik benutzt, um die Auflösung einer Messung zu erhöhen und jedwede, auch komplexe, Widerstände zu messen.
    Im Grunde genommmen lässt sich jede Überlegung zu einer Brückenschaltung darauf reduzieren, dass man die Potentialdifferenz zwischen zwei Leitern unter Berücksichtigung ihrer Widerstandsverhältnisse untersucht.

    Nützlich sind die Kirchhoffschen Gesetze:
    In jedem Knoten gilt
    \begin{eqn}
      \sum_i I_i = 0 , \eqlabel{eqn:knotenregel}
    \end{eqn}%
    das heißt die Summe der einfließenden ist gleich der Summe der ausfließenden Ströme.
    In jeder Masche gilt
    \begin{eqn}
      \sum_i U_i = \sum_k Z_k I_k , \eqlabel{eqn:maschenregel}
    \end{eqn}%
    das heißt die Summe aller Spannungsquellen ist gleich der Summe der Spannungen, die an den Widerständen abfallen.

    \begin{figure}
      \includegraphics{pstricks/1.pdf}
      \caption{Prinzipielle Brückenschaltung}
      \label{fig:prinzipiell}
    \end{figure}%
    Die allgemeine Brückenschaltung ist in Abbildung \ref{fig:prinzipiell} veranschaulicht.
    Möchte man mit Hilfe von \eqref{eqn:knotenregel} und \eqref{eqn:maschenregel} die Spannung zwischen $A$ und $B$ berechnen, so folgen für den Strom
    \begin{eqns}
      I_1 & = & I_2 \\
      I_3 & = & I_4 ,
    \end{eqns}%
    da zwischen $A$ und $B$ kein Strom fließt.
    Für die Maschen ergibt sich
    \begin{eqns}
      U_\t{Br} & = & - Z_1 I_1 + Z_3 I_3 \\
      - U_\t{Br} & = & - Z_2 I_2 + Z_4 I_4 .
    \end{eqns}%
    Mit
    \begin{eqn}
      U_\t{S} = I_1 \left( Z_1 + Z_2 \right)
    \end{eqn}%
    folgt
    \begin{eqn}
      U_\t{Br} = \frac{Z_2 Z_3 - Z_1 Z_4}{\left( Z_1 + Z_2 \right) \left( Z_3 + Z_4 \right)} U_\t{S}
    \end{eqn}%
    Die Brücke nennt man abgeglichen, falls gilt
    \begin{eqn}
      Z_2 Z_3 = Z_1 Z_4 , \eqlabel{eqn:abgleich-allgemein}
    \end{eqn}%
    also die Spannung zwischen $A$ und $B$ null ist.

    Widerständen $R$, Kapazitäten $C$ und Induktivitäten $L$ können bei der Frequenz $\omega$ folgende komplexe Widerstände zugeordnet werden
    \begin{eqns}
      Z_\t{R} & = & R \\
      Z_\t{C} & = & - \frac{i}{\omega C} \\
      Z_\t{L} & = & i \omega L .
    \end{eqns}%
  \section{Wheatstone-Brücke}
    \label{Wheatstone}
    \subsection{Theorie}
      Die Wheatstone-Brücke (Abbildung \ref{fig:wheatstone}) besteht nur aus ohmschen Widerständen, was einen Betrieb mit Gleich- oder Wechselspannung ermöglicht.
      Aus \eqref{eqn:abgleich-allgemein} folgt
      \begin{eqn}
        R_\t{x} = R_2 \frac{R_3}{R_4} .\eqlabel{eqn:AbgleichbedingungWheat}
      \end{eqn}%
      \begin{figure}
        \includegraphics{pstricks/2.pdf}
        \caption{Wheatstone-Brücke}
        \label{fig:wheatstone}
      \end{figure}%
    \subsection{Aufgabe und Versuchsaufbau}
      Unter Benutzung der Wheatstonebrücke sollen zwei unbekannte Widerstände bestimmt werden.

      Um die Abgleichbedingung herzustellen, wird ein Zehngang-Potentiometer mit $\SI{1}{\kilo\ohm}$ benutzt.
      Pro Gang besitzt das Potentiometer 100 Skalenteile, also sind es insgesamt 1000.
      Durch eine geeignete Schaltung (Abbildung \ref{fig:wheatstone}) kann man das Widerstandsverhältnis
      \begin{eqn}
        \frac{R_3}{R_4} = \frac{R_3}{\SI{1}{\kilo\ohm} - R_3}
      \end{eqn}%
      aus \eqref{eqn:AbgleichbedingungWheat} direkt über einen Drehknopf steuern.
      Bei der Messung wird eine Wechselspannung verwendet. 
      Das Erreichen der Abgleichbedingung \eqref{eqn:AbgleichbedingungWheat} wird mit einem Oszillographen sichtbar gemacht, vor dessen Eingang ein Tiefpass geschaltet wird, der hochfrequente Störungen im Signal herausfiltert.
    \subsection{Versuchdurchführung}
    Eine optimale Wechselstromfrequenz wird dann erreicht, wenn alle Widerstände dieselbe Größenordnung besitzen. 
    Nachdem der unbekannte Widerstand $R_\t{x}$ in die Schaltung integriert wurde, wird nach Anlegen der Wechselspannung das Potentiometer so lange verstellt, bis am Oszillographen eine Nullamplitude ersichtlich wird.
    Aus dem Skalenwert lässt sich durch einfache Rechnung das Widerstandsverhältnis bestimmen. 
    Um einen Mittelwert zu erhalten, wird der Widerstand $R_2$ variiert.
    Durch eine höhere Spannung wird eine höhere Genauigkeit erreicht.
    \subsection{Messwerte}
      Bekannte Ungenauigkeiten der eingesetzen Bauteile stehen in Tabelle \ref{tab:errors}.
      Die Messwerte stehen in Tabelle \ref{tab:R-data}.
      \begin{table}
        \input{table/errors.tex}
        \caption{Bekannte Ungenauigkeiten der Bauteile}
        \label{tab:errors}
      \end{table}
      \begin{table}
        \input{table/R-data.tex}
        \caption{Bekannte Widerstände $R_2$ und Messwerte von $R_3$}
        \label{tab:R-data}
      \end{table}%
    \subsection{Auswertung}
      \label{WheatstoneAuswertung}
      \input{statistics.tex}%

      Die berechneten Werte stehen in Tabelle \ref{tab:R-calc}.
      Für den Fehler von $R_\t{x}$ werden die Formeln
      \begin{eqns}
        \left( \rerror{R_\t{x}} \right)_\t{sys} & = & \sqrt{\left( \rerror{R} \right)^2 + \left( \rerror{R_\t{pot}} \right)^2} \\
        \error{\mean{R_\t{x}}} & = & \sqrt{\left( \error{\mean{R_\t{x}}} \right)_\t{stat}^2 + \left( \error{R_\t{x}} \right)_\t{sys}^2} \eqlabel{eqn:wheatstone-error}
      \end{eqns}
      verwendet.
      Für Wert 10 ergab sich ein Wert von $\input{result/R-R_10.tex}$, für Wert 12 ein Wert von $\input{result/R-R_12.tex}$.
      In beiden Fällen wurde ein kleiner Fehler von ungefähr $\input{result/R-R_10_rerror.tex}$ berechnet.
      Geringe Fehler traten hier, sowie bei allen weiteren Abgleichmessungen beim exakten Abgleich auf.
      Nicht immer war es möglich die Brückenspannung voll verschwinden zu lassen.
      Des weiteren waren die Potentiometer fehlerhaft und es kam auf Grund fehlender Markierungen zu Ablesefehlern von bis zu $\SI{5}{\ohm}$.
      \begin{table}
        \input{table/R-calc.tex}
        \caption{Berechnete Werte von $R_\t{x}$}
        \label{tab:R-calc}
      \end{table}%
  \section{Kapazitätsmessbrücke}
    \subsection{Theorie}
      Reale Kondensatoren geben Energie in Form von Wärme ab.
      Aus diesem Grund wird ein realer Kondensator als Reihenschaltung aus idealem Kondensator und ohmschen Widerstand aufgefasst.
      Bei einer Frequenz $\omega$ gilt
      \begin{eqn}
        Z_{\t{C}_\t{real}} = R - \frac{i}{\omega C} .
      \end{eqn}%
      Dadurch tritt allerdings eine Phasenverschiebung auf, die, wenn man einen Kondensator vermessen will, kompensiert werden muss.
      Es folgt
      \begin{eqns}
        C_\t{x} & = & C_2 \frac{R_4}{R_3} \\
        R_\t{x} & = & R_2 \frac{R_3}{R_4} .
      \end{eqns}%
      Falls der Kondensator einen sehr kleinen Widerstand besitzt, kann auf $R_2$ verzichtet werden.
      \begin{figure}
        \includegraphics{pstricks/3.pdf}
        \caption{Kapazitätsmessbrücke}
        \label{fig:kapazität}
      \end{figure}%
    \subsection{Aufgabe und Versuchsaufbau}
      \label{VersuchsaufbauKapazität}
      Ähnlich wie in Kapitel \ref{Wheatstone} werden zunächst zwei unbekannte Kondensatoren vermessen.
      Da diese einen geringen Widerstand haben, wird auf $R_2$ verzichtet.
      Beim Messen der RC-Kombination wird $R_2$ als zusätzliches Stellglied benutzt, um die durch den verlustbehafteten Kondensator auftretende Phasenverschiebung zu kompensieren.
      Zur Veranschaulichung ist Abbildung \ref{fig:kapazität} gegeben.
    \subsection{Versuchdurchführung}
      \label{VersuchsdurchführungKapazität}
      Die optimale Frequenz wird realisiert, wenn die Blindwiderstände der Kondensatoren und der Wirkwiderstand der Widerstände die selbe Größenordnung haben. 
      Um die Abgleichbedingung zu erreichen, werden die Stellglieder $R_2$ und $\frac{R_3}{R_4}$ alternierend verändert.
      Man stellt zunächst $\frac{R_3}{R_4}$ so ein, dass die Brückenspannung minimal wird.
      Daraufhin verkleinert man mit $R_2$ die Spannung weiterhin bis zum Minimum, dann versucht man dies wieder mit dem anderen Stellglied und so weiter.
      Dies führt man solange durch, bis die Brückenspannung verschwindet.
      Für den Mittelwert wird $C_2$ variiert.
    \subsection{Messwerte}
      Die Messwerte stehen in Tabelle \ref{tab:C-data}.
      \begin{table}
        \input{table/C-data.tex}
        \caption{Bekannte Kapazitäten $C_2$ und Messwerte von $R_2$ und $R_3$}
        \label{tab:C-data}
      \end{table}%
    \subsection{Auswertung}
      Die berechneten Werte stehen in Tabelle \ref{tab:C-calc}.
      Die Fehler von $C_\t{x}$ werden mit den Formeln
      \begin{eqns}
        \left( \rerror{C_\t{x}} \right)_\t{sys} & = & \sqrt{\left( \rerror{C} \right)^2 + \left( \rerror{R_\t{pot}} \right)^2} \\
        \error{\mean{C_\t{x}}} & = & \sqrt{\left( \error{\mean{C_\t{x}}} \right)_\t{stat}^2 + \left( \error{C_\t{x}} \right)_\t{sys}^2}
      \end{eqns}
      berechnet.
      Für den Fehler von $R_\t{x}$ wird die Formel \eqref{eqn:wheatstone-error} verwendet.
      Für die Werte 1 und 3 ergaben sich Kapazitäten von $\input{result/C-C_1.tex}$ und $\input{result/C-C_3.tex}$.
      Auch hier bleiben die Fehler unter $\SI{1}{\percent}$. 
      Die Fehlerquellen wurden bereits in \ref{WheatstoneAuswertung} beschrieben.
      Hinzu kommt, dass diese Kondensatoren, die hier als ideal angenommen werden, in der Realität natürlich geringe Verluste haben.
      Für den verlustbehafteten Kondensator ergibt sich für die Kapazität $\input{result/C-C_9.tex}$ und für den Innenwiderstand $\input{result/C-R_9.tex}$. 
      Beide Werte haben auch einen kleinen Fehler von ungefähr $\input{result/C-C_9_rerror.tex}$.
      \begin{table}
        \input{table/C-calc.tex}
        \caption{Berechnete Werte von $C_\t{x}$ und $R_\t{x}$}
        \label{tab:C-calc}
      \end{table}%
  \section{Induktivitätsmessbrücke}
    \subsection{Theorie}
      Reale Spulen, genauso wie reale Kondensatoren, besitzen auch einen ohmschen Widerstand.
      Es gilt also
      \begin{eqn}
        Z_{\t{L}_\t{real}} = R + i \omega L .
      \end{eqn}%
      Der Induktivitätsmessbrücke ist sehr ähnlich zu der Kapazitätsmessbrücke.
      Für die unbekannte Spule folgt
      \begin{eqns}
        L_\t{x} & = & L_2 \frac{R_3}{R_4} \\
        R_\t{x} & = & R_2 \frac{R_3}{R_4} .
      \end{eqns}
      \begin{figure}
        \includegraphics{pstricks/4.pdf}
        \caption{Induktivitätsmessbrücke}
        \label{fig:induktivität}
      \end{figure}%
    \subsection{Aufgabe und Versuchsaufbau}
    Es soll der Widerstand sowie die Induktivität einer verlustbehafteten Spule vermessen werden.
    Der Versuchsaufbau unterscheidet sich von \ref{VersuchsaufbauKapazität} nur dadurch, dass die Kapazitäten durch Induktivitäten ausgetauscht werden (Abbildung \ref{fig:induktivität}). 
    Auf $R_2$ kann jedoch nicht verzichtet werden.
    \subsection{Versuchdurchführung}
      Die Durchführung erfolgt analog zu Kapitel \ref{VersuchsdurchführungKapazität}.
    \subsection{Messwerte}
      \label{MesswerteInduktivität}
      Die Messwerte stehen in Tabelle \ref{tab:L-ind-data}.
      \begin{table}
        \input{table/L-ind-data.tex}
        \caption{Bekannte Induktivitäten $L_2$ und Messwerte von $R_2$ und $R_3$}
        \label{tab:L-ind-data}
      \end{table}%
    \subsection{Auswertung}
      \label{AuswertungInduktivität}
      Die berechneten Werte stehen in Tabelle \ref{tab:L-ind-calc}.
      Für den Fehler von $L_\t{x}$ werden folgende Formeln verwendet
      \begin{eqns}
        \left( \rerror{L_\t{x}} \right)_\t{sys} & = & \sqrt{\left( \rerror{L} \right)^2 + \left( \rerror{R_\t{pot}} \right)^2} \\
        \error{\mean{L_\t{x}}} & = & \sqrt{\left( \error{\mean{L_\t{x}}} \right)_\t{stat}^2 + \left( \error{L_\t{x}} \right)_\t{sys}^2} .
      \end{eqns}
      Der Fehler von $R_\t{x}$ kann mit der Formel \eqref{eqn:wheatstone-error} berechnet werden.
      Für die unbekannte Spule mit dem Wert $18$ ergibt sich ein Wert von $\input{result/L-ind-L_18.tex}$, für den Innenwiderstand $\input{result/L-ind-R_18.tex}$. 
      Der ermittelte Mittelwert für den Innenwiderstand ist mit $\input{result/L-ind-L_18_rerror.tex}$ Fehler ziemlich genau.
      Für die Messung des Innenwiderstandes ist diese Brücke wegen des relativ hohen Fehlers von $\input{result/L-ind-R_18_rerror.tex}$ weniger geeignet.
      Die Fehlerquellen sind analog zu \ref{WheatstoneAuswertung}. 
      \begin{table}
        \input{table/L-ind-calc.tex}
        \caption{Berechnete Werte von $L_\t{x}$ und $R_\t{x}$}
        \label{tab:L-ind-calc}
      \end{table}%
  \section{Maxwell-Brücke}
    \subsection{Theorie}
      \begin{figure}
        \includegraphics{pstricks/5.pdf}
        \caption{Maxwell-Brücke}
        \label{fig:maxwell}
      \end{figure}%
      Um genaue Messwerte zu erzielen muss $L_2$ bei der Induktivitätsmessbrücke einen möglichst kleinen Widerstand haben.
      Da dies mit einer Spule schwierig zu realisieren ist, verwendet man die Maxwell-Brücke, bei der $L_2$ durch einen Kondensator ersetzt wird (Abbildung \ref{fig:maxwell}).
      Es folgt für die unbekannte Spule
      \begin{eqns}
        L_\t{x} & = & R_2 R_3 C_4 \\
        R_\t{x} & = & R_2 \frac{R_3}{R_4} .
      \end{eqns}%

      Die bisherigen Brücken sind theoretisch frequenzunabhängig, in der Praxis gibt es für sie jedoch eine optimale Betriebsfrequenz.
      Wenn man diese zu hoch wählt, wird die Streukapazität der Verkabelung und des Potentiometers zu hoch.
      Wählt man diese zu niedrig, muss wegen Einschwingvorgängen zu lange auf eine konstante Brückenspannung gewartet werden.
    \subsection{Aufgabe und Versuchsaufbau}
    Das Ergebnis aus \ref{MesswerteInduktivität} soll mit Hilfe der Maxwell-Brücke verifiziert werden. 
    \subsection{Versuchdurchführung}
    Die Versuchsdurchführung geschieht analog zu \ref{VersuchsdurchführungKapazität}.
    \subsection{Messwerte}
      Die Messwerte stehen in Tabelle \ref{tab:L-max-data}.
      \begin{table}
        \input{table/L-max-data.tex}
        \caption{Bekannte Kapazitäten $C_4$ und Widerstände $R_2$ und Messwerte von $R_3$ und $R_4$}
        \label{tab:L-max-data}
      \end{table}%
    \subsection{Auswertung}
      Die berechneten Werte stehen in Tabelle \ref{tab:L-max-calc}.
      Für die Fehler der berechnete Größen werden die Formeln
      \begin{eqns}
        \left( \rerror{L_\t{x}} \right)_\t{sys} & = & \sqrt{\left( \rerror{C} \right)^2 + \left( \rerror{R} \right)^2 + \left( \rerror{R_\t{var}} \right)^2} \\
        \error{\mean{L_\t{x}}} & = & \sqrt{\left( \error{\mean{L_\t{x}}} \right)_\t{stat}^2 + \left( \error{L_\t{x}} \right)_\t{sys}^2} \\
        \left( \rerror{R_\t{x}} \right)_\t{sys} & = & \sqrt{\left( \rerror{R} \right)^2 + 2 \left( \rerror{R_\t{var}} \right)^2} \\
        \error{\mean{R_\t{x}}} & = & \sqrt{\left( \error{\mean{R_\t{x}}} \right)_\t{stat}^2 + \left( \error{R_\t{x}} \right)_\t{sys}^2}
      \end{eqns}
      verwendet.
      Bei der Messung mit der Maxwell-Brücke ergibt sich ein Induktivitätswert von $\input{result/L-max-L_18.tex}$ und ein Innenwiderstand von $\input{result/L-max-R_18.tex}$.
      Für den Messfehler der Induktivität ergibt sich $\input{result/L-max-L_18_rerror.tex}$. 
      Dies ist größer als der Fehler aus \ref{AuswertungInduktivität}. 
      Der Fehler für den Innenwiderstand von $\input{result/L-max-R_18_rerror.tex}$ ist vergleichbar mit dem aus \ref{AuswertungInduktivität}.
      Dies liegt zum Teil daran, dass die Ungenauigkeit der variablen Widerstände größer ist als die Ungenauigkeit des Potentiometers.
      Die Ergebnisse der Messungen der Induktivität sind miteinander kompatibel, die Messungen des Innenwiderstandes nicht.
      \begin{table}
        \input{table/L-max-calc.tex}
        \caption{Berechnete Werte von $L_\t{x}$ und $R_\t{x}$}
        \label{tab:L-max-calc}
      \end{table}%
  \section{Wien-Robinson-Brücke}
    \subsection{Theorie}
      \begin{figure}
        \includegraphics{pstricks/6.pdf}
        \caption{Wien-Robinson-Brücke}
        \label{fig:wien-robinson}
      \end{figure}%
      Hierbei handelt es sich um eine Frequenzabhängige Brücke, das heißt der Abgleich findet nur bei einer bestimmten Frequenz $\omega_0$ statt.
      Daher beinhaltet die Brücke auch keine Abgleichelemente (Abbildung \ref{fig:wien-robinson}).
      Nach einer kurzen Rechnung ergibt sich für den Frequenzgang
      \begin{eqn}
        \left| V(\omega) \right|^2 = \left| \frac{U_\t{Br}}{U_\t{S}} \right|^2 = \frac{1}{9} \frac{\left( \omega^2 R^2 C^2 - 1 \right)^2}{\left( 1 - \omega^2 R^2 C^2 \right)^2 + 9 \omega^2 R^2 C^2} ,
      \end{eqn}%
      woraus offenbar wird, dass $U_\t{Br} = 0$ genau dann, wenn
      \begin{eqn}
        \omega = \frac{1}{R C} =: \omega_0 .
      \end{eqn}%
      Mit
      \begin{eqn}
        \Omega = \frac{\omega}{\omega_0} \eqlabel{eqn:Omega}
      \end{eqn}%
      folgt
      \begin{eqn}
        \left| V(\Omega) \right|^2 = \frac{1}{9} \frac{\left( \Omega^2 - 1 \right)^2}{\left( 1 - \Omega^2 \right)^2 + 9 \Omega^2} . \eqlabel{eqn:frequenzgang}
      \end{eqn}%
      Hieraus wird ersichtlich, dass diese Brücke als Frequenzfilter fungiert, der die Frequenz $\omega_0$ entfernt.

      Mit Hilfe der Wien-Robinson-Brücke kann man den Klirrfaktor
      \begin{eqn}
        k = \frac{\sqrt{\sum \limits_{i = 2}^\infty U_i^2}}{U_1} \eqlabel{eqn:klirrfaktor}
      \end{eqn}%
      eines Generators messen, also das Verhältnis aus den Oberwellen zu der Grundwelle.
      Hier sollen nur die Oberwellen mit der doppelten Frequenz $2 \nu$ betrachtet werden.
      Für $U_2$ ergibt sich
      \begin{eqn}
        U_2 = \frac{U_\t{Br}(\omega_0)}{V(2)}
      \end{eqn}
      und für den Klirrfaktor
      \begin{eqn}
        k = \frac{U_\t{Br}(\omega_0)}{V(2) U_\t{S}} .
      \end{eqn}
    \subsection{Aufgabe und Versuchsaufbau}
      Nachfolgend wird die Frequenzabhängigkeit einer Wien-Robinson-Brücke untersucht und mit theoretischen Werten aus \eqref{eqn:frequenzgang} verglichen. 
    \subsection{Versuchsdurchführung}
      Mit Hilfe des frequenzverstellbaren Sinusgenerators ermittelt man zunächst ein sinnvolles Frequenzspektrum mit sinnvoller Auflösung und berücksichtigt dies danach in der Messung.
      Sinnvoll heißt, dass sich  die gemessenen Werte für $U_\text{Br}$ signifikant ändern.
      Zunächst wird $U_\text{S}$ mit Hilfe des Breitband-Millivoltmeters gemessen.
      Unter ständigen Veränderung der Frequenz $\omega$ am Sinusgenerator wird $U_\text{Br}$ mit dem Breitband-Milivoltmeter gemessen. 
    \subsection{Messwerte}
      Die Messwerte stehen in Tabelle \ref{tab:U_Br-data}.
      \begin{table}
        \input{table/U_Br-data.tex}
        \caption{Messwerte von $\omega$ und $U_\t{Br}$}
        \label{tab:U_Br-data}
      \end{table}%
    \subsection{Auswertung}
      Die berechneten Werte für $\omega_0$, $U_\t{Br}(\omega_0)$, wobei $\omega_0$ auf $\SI{240}{\hertz}$ abgerundet wird, da dies der Messwert ist, der möglichst nah an dem wirklichen Wert liegt, stehen in Tabelle \ref{tab:U_Br-calc}.
      Des Weiteren steht in der gleichen Tabelle der theoretische Wert für den Frequenzgang bei Betrachtung der ersten Oberwelle, nämlich $\input{result/V_2.tex}$. 
      Vergleicht man dies mit dem gemessenen Wert $\frac{U_\t{Br}}{U_\t{S}}$ bei $\SI{480}{\hertz}$, also $\input{result/U_Br_480.tex}$ so stellt sich heraus, dass der Theoriewert ziemlich nahe am gemessenen Wert liegt.
      Berechnet man den Klirrfaktor mit \eqref{eqn:klirrfaktor} so ergibt sich ein Wert von $\input{result/k.tex}$.
      \begin{figure}
        \includesgraphics{graph/graph.pdf}
        \caption{$V(\Omega)$ gegen $\Omega$ aufgetragen}
        \label{fig:graph}
      \end{figure}
      \newpage
      \begin{table}
        \input{table/U_Br-calc.tex}
        \caption{Berechneter Wert von $k$}
        \label{tab:U_Br-calc}
      \end{table}%
  \makebibliography
\end{document}
